\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$65 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{1.}

\(\textbf{Affirmation 1 :}\)

On a \( \overrightarrow{AB} \begin{pmatrix} 2 \\ 2 \end{pmatrix} \) et \( \overrightarrow{CD} \begin{pmatrix} -7 \\ 6 \end{pmatrix} \), donc :
\[
\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{CD} = 2 \times (-7) + 2 \times 6 = -14 + 12 = -2 \neq 0,
\]
le produit scalaire n'est pas nul. Les vecteurs ne sont pas orthogonaux, les droites \((AB)\) et \((CD)\) ne sont pas perpendiculaires.

\(\textbf{Affirmation 2 :}\)

Le point \(E(3 \,;\, -2)\) appartient à la droite d'équation \(y = x - 5\).

Or \( \overrightarrow{CE} \begin{pmatrix} 3 \\ 3 \end{pmatrix} \) et :
\[
\overrightarrow{CE} \cdot \overrightarrow{AB} = 2 \times 3 + 2 \times 3 = 12 \neq 0.
\]
La droite d'équation \(y = x - 5\) contient le point \(C\) mais n'est pas perpendiculaire à la droite \((AB)\).

\(\textbf{Affirmation 3 :}\)

On a :
\[
AB^2 = (4 - 2)^2 + (0 - (-2))^2 = 4 + 4 = 8.
\]
Une équation du cercle de centre \(A\) passant par \(B\) est donc :
\[
(x - 2)^2 + (y - (-2))^2 = 8 \iff (x - 2)^2 + (y + 2)^2 = 8.
\]
Affirmation vraie.

\subsection*{2.}

\(\textbf{Affirmation 4 :}\)

On dérive \(f\) comme quotient de fonctions dérivables, puisque \(x\) est non nul :
\[
f'(x) = \dfrac{\e^x \times x - 1 \times \e^x}{x^2} = \dfrac{\e^x (x - 1)}{x^2}.
\]
D'où \(f'(1) = \dfrac{\e^1 (1 - 1)}{1^2} = \dfrac{0}{1} = 0\).

\subsection*{3.}

\(\textbf{Affirmation 5 :}\)

\(\dfrac{2\pi}{5}\) radians correspondent à \(\dfrac{2 \times 180}{5} = 72\) en degré.

On est donc dans le premier quadrant : le cosinus et le sinus sont tous les deux positifs : l'affirmation est fausse.

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\( f(x) = \dfrac{0{,}5x^3 - 3x^2 + x + 16}{x} \).

\subsection*{1.}

Il faut calculer :
\begin{align*}
f(2) &= \dfrac{0{,}5 \times 2^3 - 3 \times 2^2 + 2 + 16}{2} \\
&= \dfrac{4 - 12 + 2 + 16}{2} = \dfrac{10}{2} = 5 \text{ (milliers d'euros)}.
\end{align*}

\subsection*{2.}

\( f \) est le quotient de deux fonctions dérivables sur \([1 \,;\, 5]\), et comme la dérivée de \( \dfrac{u}{v} \) est \( \dfrac{u' v - u v'}{v^2} \), on a :

\begin{align*}
f'(x) &= \dfrac{x \left( 1{,}5x^2 - 6x + 1 \right) - 1 \left( 0{,}5x^3 - 3x^2 + x + 16 \right)}{x^2} \\
&= \dfrac{1{,}5x^3 - 0{,}5x^3 - 6x^2 + 3x^2 + x - x - 16}{x^2} \\
&= \dfrac{x^3 - 3x^2 - 16}{x^2}.
\end{align*}

\subsection*{3.}

On a, quel que soit le réel \(x\) :
\[
(x - 4)(x^2 + x + 4) = x^3 + x^2 + 4x - 4x^2 - 4x - 16 = x^3 - 3x^2 - 16.
\]

\subsection*{4.}

D'après le résultat précédent :
\[
f'(x) = \dfrac{(x - 4)(x^2 + x + 4)}{x^2},
\]
sur \([1 \,;\, 5]\).

Comme \( x^2 > 0 \), pour \( 1 \leqslant x \leqslant 5 \), le signe de \( f'(x) \) est celui du numérateur \( (x - 4)(x^2 + x + 4) \).

Le signe de \( x - 4 \) est aisé à trouver sur \( [1 \, ; 5] \) ;

Signe du trinôme \( x^2 + x + 4 \) : on a \( \Delta = 1^2 - 4 \times 4 = -16 \).

Le trinôme n'a pas de racines, et il a le signe du coefficient de \( x^2 \), donc positif pour tout réel, donc en particulier sur \( [1 \, ; 5] \).

Finalement, le signe de \( f'(x) \) est celui de \( x - 4 \).

D'où le tableau de variations avec :
\[
f(1) = 0{,}5 - 3 + 1 + 16 = 14{,}5,
\] 
\[
f(4) = \dfrac{32 - 48 + 4 + 16}{4} = 1 \quad \text{et} \quad f(5) = \dfrac{62{,}5 - 75 + 5 + 16}{5} = \dfrac{8{,}5}{5} = 1{,}7.
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=4]{$x$ / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f(x)$} / 2}{${1}$, ${4}$, ${5}$}
\tkzTabLine{,-,0,+,}
\tkzTabVar{+/{$14{,}5$},-/{$1$},+/{$5$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{5.}

D'après le tableau de variations précédent, le minimum de la fonction \( f \) est \( f(4) = 1 \).

Il faut donc produire 4\,000 pièces pour avoir un coût minimum de 1\,000 euros correspondant à cette production.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} Augmenter de 4 \% revient à multiplier par \(1 + \dfrac{4}{100} = 1 + 0{,}04 = 1{,}04\).

On a donc :
\[
u_1 = u_0 \times 1{,}04 = 180 \times 1{,}04 = 187{,}2.
\]
Le nombre de spectateurs en 2019 devrait être égal à 187 200.

\paragraph{b.} Le nombre de spectateurs est celui de l'année d'avant multiplié par \(1{,}04\). On a donc, pour tout naturel \(n\), \(u_{n+1} = u_n \times 1{,}04\), ce qui montre que la suite \((u_n)\) est géométrique de premier terme \(u_0 = 180\) et de raison \(q = 1{,}04\).

\paragraph{c.} On sait qu'alors \(u_n = u_0 \times 1{,}04^n = 180 \times 1{,}04^n\), quel que soit \(n \in \mathbb{N}\).

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} On a donc pour tout naturel \( n \), \( v_{n+1} = v_n - 10 \), ce qui montre que la suite \( (v_n) \) est une suite arithmétique de premier terme \( v_0 = 260 \) et de raison \(r = -10\).


\paragraph{b.} La fonction \texttt{cinema()} renvoie \( n = 5 \).

\[
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
n & u_n & v_n \\
\hline
0 & 180 & 260 \\
1 & 187{,}2 & 250 \\
2 & 194{,}7 & 240 \\
3 & 202{,}5 & 230 \\
4 & 210{,}6 & 220 \\
5 & 219 & 210 \\
\hline
\end{array}
\]

Ceci montre que la 5\textsuperscript{e} année, soit en 2023, le nombre de spectateurs du nouveau complexe sera supérieur à celui de l'ancien cinéma.


\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5] %{,}
\node (P_-1_0) at (-2,-2.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$A$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above,sloped] {$0{,}40$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$F$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}5$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{F}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}5$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$D$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, above] {$0{,}35$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$F$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}8$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{F}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}2$};
\node (P_0_4) at (0,-4.5) {$C$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_4) node[midway, below,sloped] {$0{,}25$};
\node (P_1_4) at (2,-4) {$F$};
\draw (P_0_4) -- (P_1_4) node[midway, above] {$0{,}7$};
\node (P_1_5) at (2,-5) {$\overline{F}$};
\draw (P_0_4) -- (P_1_5) node[midway, below] {$0{,}3$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

On a :
\[
p(A \cap F) = p(A) \times p_A(F) = 0{,}4 \times 0{,}5 = 0{,}2,
\]
\[
p(D \cap F) = p(D) \times p_D(F) = 0{,}35 \times 0{,}8 = 0{,}28,
\]
\[
p(C \cap F) = p(C) \times p_C(F) = 0{,}25 \times 0{,}7 = 0{,}175.
\]
D'après la loi des probabilités totales :
\[
p(F) = p(A \cap F) + p(D \cap F) + p(C \cap F) = 0{,}2 + 0{,}28 + 0{,}175 = 0{,}655.
\]

\subsection*{3.}

\[
P_F(D) = \dfrac{P(F \cap D)}{P(F)} = \dfrac{P(D \cap F)}{P(F)} = \dfrac{0{,}28}{0{,}655} \approx 0{,}4274,
\]
soit environs \(0{,}427\) au millième près.


\subsection*{4.}

\paragraph{a.} \( X \) ne peut prendre que deux valeurs :

\begin{itemize}
  \item 18 avec une probabilité de \(0{,}655\) ;
  \item 10 avec une probabilité de \( 1 - 0{,}655 = 0{,}345 \).
\end{itemize}

\paragraph{b.} Le coût moyen par spectateur d'une sortie dans ce cinéma est égal à l'espérance mathématique de la variable \( X \), soit :
\[
E(X) = 18 \times 0{,}655 + 10 \times 0{,}345 = 15{,}24 \, (\text{€}).
\]

\end{document}
